\subsection{La consegna}
Il progetto prevede la consegna di un compilatore che traduca in \textit{3-Address-Code}(3AC) un linguaggio \textit{C-like} definito appositamente. Nel mio caso, gli ho dato il nome \textit{SimpleLang}.\\
Tale linguaggio deve avere le caratteristiche base presenti nella maggior parte dei linguaggi di programmazione imperativi (che verranno presentate all'inizio della sezione 2).\\
Il compilatore viene ottenuto usando il generatore di analizzatori lessicali \textit{Flex} e il generatore di analizzatori sintattici \textit{Bison}.

\subsection{Approccio al progetto}
L'approccio che ho adottato è stato quello suggerito dal professore: ho seguito l'ordine delle consegne settimanali indicate nel forum.\\
Perciò l'ordine di realizzazione delle varie parti è stato il seguente:\vspace*{0.5em}
\begin{enumerate}[nosep]
	\item Definizione di \textit{SimpleLang};
	\item Sviluppo dell'analizzatore lessicale;
	\item Sviluppo dell'analizzatore sintattico \textbf{senza} istruzioni di \textit{control flow} per un'interprete;
	\item Sviluppo dell'analizzatore sintattico \textbf{senza} istruzioni di \textit{control flow} per un compilatore in 3AC;
	\item Sviluppo dell'analizzatore sintattico \textbf{con} istruzioni di \textit{control flow} per un compilatore in 3AC;
	\item Riorganizzazione delle variabili globali e delle funzioni.
\end{enumerate}
\vspace*{0.5em}
Ho ritenuto questo tipo di approccio il più conveniente perché il più modulare e perché il più vicino al modello teorico di un compilatore.


\subsection{Materiale consegnato}
	Il materiale consegnato è costituito dalla presente relazione, le specifiche \textit{Flex} e \textit{Bison}, file in C per le funzionalità ausiliarie, i file di test, un \textit{makefile} e un file \textit{bash} (\texttt{execute.sh}) per eseguire più velocemente i test.\\
	Le specifiche \textit{Flex} e \textit{Bison} si chiamano rispettivamente \texttt{lex\_spec.l} e \texttt{bison\_spec.y}.

	\subsubsection{File C ausiliari}
		I file C ausiliari sono:
		\begin{itemize}[nosep]
			\item \texttt{globals.h}, \texttt{globals.c}, che contengono la definizione delle variabili globali e delle funzioni ausiliarie usate in diverse parti del progetto;
			\item \texttt{variable.h}, \texttt{variable.c}, che contengono la definizione di una struttura dati che rappresenta una variabile nella \textit{symbol table} e le funzioni ad essa associate;
			\item \texttt{stack.h}, \texttt{stack.c}, che contengono la definizione dello \textit{stack} di \textit{symbol table} e delle funzioni ad esso associate;
			\item \texttt{uthash.h}, che è una libreria che implementa una \textit{hash table}.
		\end{itemize}
	
	\subsubsection{File di test}
		Al fine di verificare il corretto funzionamento del compilatore, ho preparato diversi file di test: alcuni che generano programmi corretti e altri che mostrano il corretto rivelamento degli errori:
		\begin{itemize}
			\item programmi corretti:
						\begin{itemize}[nosep]
							\item \texttt{div.txt}: programma che indica se un numero è divisibile per un'altro usando solo somme e differenze;
							\item \texttt{euclide.txt}: programma che mostra il massimo comun divisore tra due numeri usando l'algoritmo di Euclide;
							\item \texttt{fibonacci.txt}: dato \textit{n}, calcola l'\textit{n}-esimo numero della sequenza di Fibonacci;
							\item \texttt{int2revbin.txt}: dato \textit{n}, stampa la stringa binaria con segno corrispondente in ordine inverso (se \textit{n} = 11, l'output sarà 1101);
							\item \texttt{var\_test.txt}: mostra il corretto funzionamento dello stack delle \textit{symbol table};
						\end{itemize}
			\item errori:
						\begin{itemize}[nosep]
							\item \texttt{var\_errors}: mostra gli errori come definizioni multiple o mancanti di una variabile all'interno di uno stesso blocco;
							\item \texttt{type\_errors}: mostra gli errori di tipo per i vari \textit{statement};
							\item \texttt{synlex\_errors}: mostra i restanti errori lessicali e sintattici.
						\end{itemize}
		\end{itemize}

\subsection{Compilazione ed esecuzione}
	\subsubsection{Compilazione ed esecuzione del parser}
		Per la corretta compilazione del codice fornito è sufficiente utilizzare il \textit{Makefile} che ho messo a disposizione. In particolare, sarà sufficiente invocare da terminale il comando  
		\begin{lstlisting}[language={}]
$ make
		\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		In questo modo verrà generato un eseguibile col nome \texttt{parser}. Nel caso in cui si volessero vedere i file intermedi generati da \textit{Flex} e \textit{Bison} allora basterà invocare il comando 
		\begin{lstlisting}[language={}]
$ make exec
		\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		Per eseguire il parser generato è sufficiente scrivere sul terminale il seguente comando:
		\begin{lstlisting}[language={},escapeinside={(-}{-)}]
$ ./parser < (-\textit{file\_di\_input}-)
		\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		Il programma, in assenza di errori, mostrerà nell'output standard la traduzione. Nel caso in cui si voglia salvare il tutto in un file apposito sarà sufficiente usare l'operatore di \textit{redirecting} da terminale.
		\begin{lstlisting}[language={},escapeinside={(-}{-)}]
$ ./parser < (-\textit{file\_di\_input}-) > (-\textit{file\_di\_output}-)
		\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		Ho aggiunto la possibilità di avere del codice C già pronto per il testing: chiaramente l'output rispetta le regole di 3AC, ma è predisposto per la compilazione con \texttt{gcc}.\\
		In questo caso basterà aggiungere l'opzione ``\texttt{Cready}'':
		\begin{lstlisting}[language={},escapeinside={(-}{-)}]
$ ./parser Cready < (-\textit{file\_di\_input}-) > (-\textit{file\_di\_output}-)
		\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		In presenza di errori, il compilatore mostrerà dei messaggi esplicativi indicando anche le linee di codice in cui tali errori sono stati rilevati. In questo caso, il programma non darà alcuna traduzione in output.\\
		Qui sotto ho fornito un esempio con diversi errori (sia sintattici che lessicali).
		\begin{lstlisting}
x : int = 0;
b! : int = False;

while not b do {
    x = x + 1 + y;
    b = x != 10;
}
		\end{lstlisting}
		\begin{lstlisting}[language={},numbers=none]
ERROR (line 2): Invalid character ('!')
ERROR (line 2): the type of variable b is not 'bool', but 'int'
ERROR (line 4): the type expected by operator 'not' is 'bool', but 'int' given
ERROR (line 5): variable y is not defined
ERROR (line 6): the type of variable b is not 'bool', but 'int'
		\end{lstlisting}

	\subsubsection{Compilazione dei file di test}
		Per eseguire i file di test è necessario prima compilare usando il \textit{parser} sviluppato e poi compilare ed eseguire in C.\\
		Per eseguire i programmi corretti, i comandi da invocare da terminale sono i seguenti:
	\begin{lstlisting}[language={},escapeinside={(-}{-)}]
$ ./parser Cready < (-\textit{file\_di\_input}-) > (-\textit{file\_di\_output}-)
$ gcc (-\textit{file\_di\_output}-) globals.c variable.c stack.c
$ ./a.out
	\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		Per i programmi che contengono errori sarà sufficiente usare solo il \textit{parser}.\\
		In ogni caso, ho predisposto anche un file \textit{bash} che compila ed eventualmente esegue i file. Perciò sarà sufficiente invocare da terminale il seguente comando:
	\begin{lstlisting}[language={},escapeinside={(-}{-)}]
$ sh execute.sh (-\textit{file\_di\_input}-) (-\textit{file\_di\_output}-)
	\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		Ad esempio, se si vuole provare il file \texttt{euclide.txt}, bisogna indicare il seguente comando:
	\begin{lstlisting}[language={},escapeinside={(-}{-)}]
$ sh execute.sh euclide.txt euc.c
	\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}
		Questo comando genera il file \texttt{euc.c}, che è la rappresentazione in C (rispettando le regole di 3AC) del codice sorgente dato in input, e lo compila ed esegue.
